\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題1-3.}
\begin{document}
\maketitle
\section{2つの整数を与えられると、その最大公約数(Greatest Common Divisor) を求める関数 gcd を、let rec, if then elseと、整数上の比較、引き算 などを使って記述せよ。}
\mylisting{gcd.ml}

実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# gcd 35 7;;
- : int = 7
# gcd 101 3;;
- : int = 1
# gcd (-5) 4;;
Exception: Failure "Accept only positive numer (x: -5)".
# gcd 10 (-1);;
Exception: Failure "Accept only positive numer (y: -1)".
\end{lstlisting}

引数が負数の場合、\lstinline{failwith}関数により終了する。
\section{Fibonacci数を計算する関数fibを定義せよ。}
\mylisting{fib.ml}

実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# fib 1;;
- : int = 1
# fib 2;;
- : int = 1
# fib 34;;
- : int = 5702887
\end{lstlisting}

\lstinline{fib}関数が素朴な実装であるのに対し、\lstinline{fib'}関数は改良した実装である。
素朴な実装が関数内で2回再帰をしているのに対し、改良した関数では1回の再帰で済んでいるため、高速に動作する。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# let rec comp n f g =
  if n = 0 then ()
  else
    let () = assert ((f n) = (g n)) in
	comp (n - 1) f g;;
# comp 35 fib fib';;
- : unit = ()
\end{lstlisting}
\section{正の整数nが与えられると、n番目の素数を計算する関数primeを定義せよ。}
\mylisting{prime.ml}

まず素数を求める関数\lstinline{is_prime}を定義し、\lstinline{2}から順番に正数を見ていき、素数をカウントしていく(\lstinline{prime'}関数)。

実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# prime 1;;
- : int = 2
# prime 3;;
- : int = 5
# prime 5;;
- : int = 11
\end{lstlisting}
\section{文字列 s1 と文字列 s2 が与えられたとき、s1 に s2 が含まれているな らその位置を(複数含まれているなら、その一番左側の位置を)返し、 含まれていないなら -1 を返す関数 substring を定義せよ。}
\mylisting{substring.ml}

文字列を文字のリストとして表現し、リストの先頭の要素を一つずつ比較していく。

実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# substring "abcabc" "abc";;
- : int = 0
# substring "abcabc" "bca";;
- : int = 1
# substring "abcabc" "bcd";;
- : int = -1
\end{lstlisting}
\end{document}
